\documentclass[letterpaper, 10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{natbib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}

\title{O problema de roteamento de veículos (PRV)}
\author{Paulo Diogo Rodrigues Leão de Almeida}
\date{2015}

\begin{document}

\maketitle

\section{Definição}
O problema de roteamento de veículos (PRV), consiste no atendimento de um conjunto de consumidores por meio de uma frota de veículos, que partem de um ou mais depósitos. A restrição é que cada veículo ${v}$ possui uma capacidade $C_{v}$ e o somatório de todas as demandas atendidas por um veículo v não pode ultrapassar $C_{v}$. O objetivo é encontrar uma solução com a rota com distância mínima\citep{dantzig1959truck} \citep{uchoanew}.
A entrada do problema é um conjunto de n + 1 pontos, um depósito e n consumidores; uma matriz (n + 1) x (n + 1) onde d = [$d_{ij}$] tem a distância entre o par i e j; um vetor n-dimensional onde q = [$q_{i}$] tem a quantidade de itens a serem entregues ao consumidor i; e um veiculo com capacidade Q. Uma solução é um conjunto de rotas que inicia e termina no depósito e que visita cada consumidor uma única vez, e que a soma das demandas dos consumidores, em cada rota, não exceda a capacidade dos veiculo.

\section{Algoritmos construtivos para o PRV}
Foram implementados dois algoritmos construtivos:
\subsection{Algoritmo do vizinho mais próximo (Nearest neighbor - NN)}
O algoritmo do vizinho mais próximo (Nearest neighbor) foi um dos primeiros algoritmos usados para a solução deste tipo de problema. O algoritmo consiste em buscar as distancias mais próximas, até ter visitado todos os vértices. O algoritmo é muito fácil de ser implementado, porem, muitas vezes não encontra o caminho mais curto.
\subsection{O Algoritmo das economias de Clarke \& Wright - CW}
O Algoritmo das economias de Clarke \& Wright, trabalha juntando duas rotas em uma. Quanto maior o valor da economia calculada, mais se torna atrativo juntar uma rota. Num primeiro momento, todas as economias são calculadas e ordenadas em ordem decrescente.

\section{Busca Local para o PRV}
\subsection{Algoritmo 2-exchange (2-opt)}
O algoritmo implementado foi o 2-exchange (2-opt), que utiliza a vizinhança na busca. Este algoritmo move dois nós por vez, no caso dessa troca ser melhor que o melhor resultado encontrado até o momento a mudança é confirmada e passa a ser a melhor solução, o algoritmo faz esse movimento até não ter solução melhor.

\section{Meta-heurística para o PRV}
\subsection{Algoritmo Busca tabu (TB)}
A Busca Tabu é uma meta-heurística que guia um algoritmo de busca local na exploração contínua dentro de um espaço de busca. A partir de uma solução inicial, tenta avançar para uma outra solução (melhor que a anterior) até que o critério de parada seja satisfeito. Uma das principais características deste algoritmo é que ele não para na ausência de melhora e tenta não retornar um um ótimo local que já tenha sido visitado anteriormente.

\section{Experimentos}

\subsection{Ambiente}
Para os testes utilizamos uma máquina Intel (i7- 4700MQ) 2.4 GHz, com 8 GB de RAM. Sistema operacional Windows 8.1.

\subsection{Instâncias}
As instâncias do tipo 'A' tem as seguintes características: suas coordenadas foram geradas de forma randomizada com valor máximo igual a 100. Capacidade igual a 100. Demanda média de 15. As demandas são distribuídas uniformemente com valores entre 1 e 30, entretanto n/10 desses valores são multiplicados por 10. As instancias do tipo 'F' tem as seguintes características: um dia de entregas de doces entre  Peterboro e Bramalea. As instancias do tipo 'M' tem as seguintes características: os consumidores foram agrupados em aglomerados na tentativa de representar uma situação real.

\begin{table}[H]
\centering
 \begin{threeparttable}

\caption{Instancias}
\label{my-label}
\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
\toprule
Nome instância & n    & Capacidade & k   & Ótimo  \\ \midrule
A-n32-k5       & 32   & 100        & 5   & 784    \\
F-n45-k4       & 45   & 2010       & 4   & 724    \\
M-n101-k10     & 101  & 200        & 10  & 820    \\
M-n121-k7      & 121  & 200        & 7   & 1034   \\
M-n151-k12     & 151  & 200        & 12  & 1053   \\
M-n200-k16     & 200  & 200        & 16  & 1274   \\
M-n200-k17     & 200  & 200        & 17  & 1275   \\
X-n1001-k43    & 1001 & 131        & 43  & 72477  \\
X-n641-k35     & 641  & 1381       & 35  & 63760  \\
X-n655-k131    & 655  & 5          & 131 & 106780 \\
X-n685-k75     & 685  & 408        & 75  & 68291  \\
X-n749-k98     & 749  & 396        & 98  & 77423  \\
X-n766-k71     & 766  & 166        & 71  & 114566 \\
X-n783-k48     & 783  & 832        & 48  & 72547  \\ \bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item n: tamanho da instancia
      \item Capacidade: capacidade dos veiculos
      \item k: quantidade de rotas no resultado ótimo 
    \end{tablenotes}
    \end{threeparttable}
\end{table}

\subsection{Comparação entre os algoritmos Clarke \& Wright e Nearest neighbor}

\begin{table}[H]
\centering
\hspace*{-2cm}
 \begin{threeparttable}
\caption{NN x CW}
\label{my-label}

\begin{tabular}{@{}llllllllll@{}}
\toprule
Nome instância &  & NN     & NN (k) & NN (t)           & CW     & CW (k) & CW(t)            &  & CW x NN \\ \midrule
A-n32-k5       &  & 953    & 5      & 00:00:00.008 & 842    & 5      & 00:00:00.009 &  & 13,18\% \\
F-n45-k4       &  & 971    & 5      & 00:00:00.001 & 743    & 4      & 00:00:00.003 &  & 30,69\% \\
M-n101-k10     &  & 1182   & 10     & 00:00:00.005 & 835    & 10     & 00:00:00.014 &  & 41,56\% \\
M-n121-k7      &  & 1176   & 8      & 00:00:00.005 & 1067   & 7      & 00:00:00.034 &  & 10,22\% \\
M-n151-k12     &  & 1379   & 12     & 00:00:00.010 & 1106   & 12     & 00:00:00.052 &  & 24,68\% \\
M-n200-k16     &  & 1706   & 17     & 00:00:00.016 & 1385   & 17     & 00:00:00.116 &  & 23,18\% \\
M-n200-k17     &  & 1706   & 17     & 00:00:00.015 & 1385   & 17     & 00:00:00.115 &  & 23,18\% \\
X-n1001-k43    &  & 87745  & 44     & 00:00:00.386 & 77398  & 43     & 00:00:12.184 &  & 13,37\% \\
X-n641-k35     &  & 74694  & 36     & 00:00:00.157 & 67920  & 35     & 00:00:03.625 &  & 9,97\%  \\
X-n655-k131    &  & 110859 & 131    & 00:00:00.171 & 108140 & 132    & 00:00:08.583 &  & 2,51\%  \\
X-n685-k75     &  & 79743  & 81     & 00:00:00.182 & 71641  & 76     & 00:00:06.674 &  & 11,31\% \\
X-n749-k98     &  & 89260  & 107    & 00:00:00.233 & 79698  & 100    & 00:00:08.486 &  & 12,00\% \\
X-n766-k71     &  & 144578 & 85     & 00:00:00.230 & 117341 & 72     & 00:00:08.129 &  & 23,21\% \\
X-n783-k48     &  & 85890  & 50     & 00:00:00.251 & 76826  & 49     & 00:00:06.314 &  & 11,80\% \\ \bottomrule
\end{tabular}

\begin{tablenotes}
      \small
      \item NN: resultado Nearest neighbor, NN (k): quantidade rotas Nearest neighbor, NN (t) tempo rodando NN
      \item CW: resultado Clarke \& Wright, CW (k): quantidade rotas Clarke \& Wright, CW (t) tempo rodando CW
      \item NN x CW: resultado de CW em relação a NN
    \end{tablenotes}
    \end{threeparttable}
    \hspace*{-1cm}
\end{table}


Quando comparamos esses dois algoritmos vemos que o Clarke \& Wright é superior ao Nearest neighbor, em pelo menos 13\% em mais de 50\% das instancias,  uma vez que o primeiro tem uma certa inteligencia ao preferir arestas que economizam as distâncias. A ultima coluna utiliza a seguinte formula: ((Resultado NN para instancia X - Resultado CW para instancia X)/Resultado NN para instancia X x 100).

\subsection{Estudo da busca local}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Busca local 2-opt}
\label{my-label}
\hspace*{-1cm}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
            & 2-opt CW & 2-opt NN & CW     & NN     & 2-opt CW x CW & 2-opt NN x NN \\ \midrule
A-n32-k5    & 839      & 921      & 842    & 953    & 0,36\%        & 3,36\%        \\
F-n45-k4    & 728      & 946      & 743    & 971    & 2,02\%        & 2,57\%        \\
M-n101-k10  & 831      & 1154     & 835    & 1182   & 0,48\%        & 2,37\%        \\
M-n121-k7   & 1054     & 1140     & 1067   & 1176   & 1,22\%        & 3,06\%        \\
M-n151-k12  & 1106     & 1280     & 1106   & 1379   & 0,00\%        & 7,18\%        \\
M-n200-k16  & 1378     & 1683     & 1385   & 1706   & 0,51\%        & 1,35\%        \\
M-n200-k17  & 1378     & 1683     & 1385   & 1706   & 0,51\%        & 1,35\%        \\
X-n1001-k43 & 77015    & 86572    & 77398  & 87745  & 0,49\%        & 1,34\%        \\
X-n641-k35  & 67635    & 73423    & 67920  & 74694  & 0,42\%        & 1,70\%        \\
X-n655-k131 & 108063   & 109793   & 108140 & 110859 & 0,07\%        & 0,96\%        \\
X-n685-k75  & 71418    & 78303    & 71641  & 79743  & 0,31\%        & 1,81\%        \\
X-n749-k98  & 79628    & 88233    & 79698  & 89260  & 0,09\%        & 1,15\%        \\
X-n766-k71  & 117190   & 142989   & 117341 & 144578 & 0,13\%        & 1,10\%        \\
X-n783-k48  & 76484    & 84753    & 76826  & 85890  & 0,45\%        & 1,32\%        \\ \bottomrule
\end{tabular}
\hspace*{-1cm}
\end{table}

Comparando os resultados na tabela acima vemos que a busca local com uma solução ruim consegue melhorar a mesma, no caso de já se ter uma solução um pouco melhor, verificou-se que o algoritmo não conseguiu uma melhora substancial.

\subsection{Estudo da meta-heurística Busca tabu}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Busca Tabu}
\label{my-label}
\hspace*{-3cm}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
            & TB =\textgreater 2-opt NN & TB =\textgreater 2-opt NN (t) & \%     & TB =\textgreater 2-opt CW & TB =\textgreater 2-opt CW (t) & \%     \\ \midrule
A-n32-k5    & 919                       & 00:00:00.2152410              & 0,22\% & 829                       & 00:00:00.9645414              & 1,21\% \\
F-n45-k4    & 939                       & 00:00:01.7104801              & 0,75\% & 728                       & 00:00:00.2983008              & 0,00\% \\
M-n101-k10  & 1153                      & 00:00:03.0909986              & 0,09\% & 831                       & 00:00:00.4435069              & 0,00\% \\
M-n121-k7   & 1140                      & 00:00:03.8956014              & 0,00\% & 1054                      & 00:00:04.8036721              & 0,00\% \\
M-n151-k12  & 1280                      & 00:00:02.3908444              & 0,00\% & 1106                      & 00:00:03.0816026              & 0,00\% \\
M-n200-k16  & 1679                      & 00:00:03.2714583              & 0,24\% & 1378                      & 00:00:02.1065876              & 0,00\% \\
M-n200-k17  & 1679                      & 00:00:03.4700042              & 0,24\% & 1378                      & 00:00:01.8051609              & 0,00\% \\
X-n1001-k43 & 86567                     & 00:00:05.9532277              & 0,01\% & 77015                     & 00:00:24.6099354              & 0,00\% \\
X-n641-k35  & 73423                     & 00:00:09.1306334              & 0,00\% & 67626                     & 00:00:07.9269537              & 0,01\% \\
X-n655-k131 & 109793                    & 00:00:00.1764378              & 0,00\% & 108063                    & 00:00:00.1943914              & 0,00\% \\
X-n685-k75  & 78303                     & 00:00:05.0371296              & 0,00\% & 71418                     & 00:00:00.1651183              & 0,00\% \\
X-n749-k98  & 88227                     & 00:00:00.7394197              & 0,01\% & 79628                     & 00:00:00.5049334              & 0,00\% \\
X-n766-k71  & 142989                    & 00:00:00.2405699              & 0,00\% & 117190                    & 00:00:01.9283242              & 0,00\% \\
X-n783-k48  & 84739                     & 00:00:01.0663408              & 0,02\% & 76484                     & 00:00:01.9408040              & 0,00\% \\ \bottomrule
\end{tabular}
\hspace*{-1cm}
\end{table}

Nesse estudo foram utilizados as seguintes premissas: os elementos na lista tabu são os consumidores trocados na solução que melhorou a solução, cada elemento fica na lista por uma relação em função do tamanho da instancia, que no caso foi de n / 10, o algoritmo roda por 1000 iterações. No experimento verificou-se que a meta-heurística tem um com desempenho quando tem como melhorar a solução, uma vez que vemos que a versão com solução inicial utilizando partindo do algoritmo do vizinho mais próximo obteve melhores resultados. Vale lembrar que o algoritmo implementado apenas fez a versão intra-route do problema.

Durante o estudo foram utilizados tamanhos fixos para o tempo que um par permanecia na lista tabu, o que não acabou não colhendo muitos bons resultados, pois devido ao variado tamanho das instancias verificou-se que fazer este tempo em relação ao tamanho da instancia obteve-se melhores resultados.

O próximo passo seria implementar uma busca local inter-routes, criando instancias com melhores resultados. O primeiro método é o de realocação e o  segundo é o de exchange, representado por (m, 0) onde m é um número não negativo que representa a quantidade de consumidores inseridos. O primeiro tenta  inserir um conjunto de consumidores em outra rota. O segundo método tenta melhorar a solução trocando conjuntos de consumidores entre rotas representado por (m, n) onde m representa o tamanho de consumidores da primeira rota e n o da segunda.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{grafico.PNG}
\caption{Grafico com melhoras por iteração}
\label{fig:grafico}
\end{figure}

No gráfico da Figura~\ref{fig:grafico}, mostra que quanto maior a instancia maior o numero necessário de iterações para encontrar uma melhor solução. Quando a solução é uma solução boa, a meta-heurística não consegue ir muito longe apenas com a versão intra-route, uma solução para este impasse seria a implementação do algoritmo inter-routes para poder melhorar ainda mais a solução. A Serie 1 mostra que uma solução ruim teve uma quantidade maior de melhoras, enquanto soluções melhores não conseguiram andar muito como demonstrado na Serie 2.

\section{Trabalhos referenciados}
O trabalho \citep{uchoanew} visa criar uma nova geração de instâncias para o problema VRP na sua versão capacitada, com tamanhos variando de 100 a 1000 consumidores. No trabalho são utilizadas as meta-heurísticas {\it Iterated Local Search (ILS-SP)} e {\it unified hybrid genetic search (UHGS)} .

\bibliographystyle{plain}
\renewcommand\refname{Referências}
\bibliography{referencias}
\end{document}
